\chapter*{РЕФЕРАТ}

\begin{center}
с. 70, рис. 33 %7 6 8 12 
\end{center}

МАНЕВР СМЕНЫ ПОЛОСЫ ДВИЖЕНИЯ, УПРАВЛЕНИЕ С НЕЛИНЕЙНОЙ ПРОГНОЗИРУЮЩЕЙ МОДЕЛЬЮ, СИНТЕЗ АЛГОРИТМА УПРАВЛЕНИЯ АВТОМОБИЛЕМ

Работа посвящена исследованию методов рулевого управления автомобилем и синтезу алгоритма рулевого управления с использованием нелинейной прогнозирующей модели для маневра смены полосы движения.

Приводится обзор современных систем активной безопасности и автоматических помощников. Выполнен анализ динамических математических моделей автомобиля, применяемых при прогнозировании его поведения.

Разработан алгоритм управления автомобилем, учитывающий нелинейность модели и не требующий наличия идеальной траектории. В ходе конструирования алгоритма предложена система координат и закон управления, обеспечивающие в совокупности необходимое ограничения накладываемые на траекторию движения транспортного средства.

Рассмотрены численные методы минимизации соответствующие классу решаемой задачи управления.
%, а также методы оптимизации вычислений.

В ходе исследования получен программный модуль, который может применяться как составляющая системы управления автомобилем в условиях жесткого реального времени.
\clearpage

\chapter*{ABSTRACT}

\begin{center}
p. 70, fig. 33
\end{center}

LANE CHANGE MANEUVER, NONLINEAR MODEL PREDICTIVE CONTROL, ALGORITM DRIVING SYNTHESIS

Work is devoted to methods of steering the car and synthesis algorithm steering using a nonlinear predictive model for the lane change maneuver.

Provides an overview of modern active safety systems and automatic assistants. The analysis of dynamic mathematical models of car used in predicting its behavior.

The algorithm driving, taking into account the nonlinearity of the model and do not require the ideal trajectory. During construction of the algorithm proposed coordinate system and the control law to ensure the necessary restrictions in aggregate imposed on the trajectory of the vehicle.

Considered numerical methods to minimize the corresponding class of tasks management.
%, and optimization methods of calculations.

The study received a software module that can be used as a component of driving under hard real-time.
\clearpage